\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usetikzlibrary{automata}
\setcounter{MaxMatrixCols}{25}

\title{Algorithmique Avancée TD01}
\author{Hugo Demaret}
\date{September 2021}
\begin{document}
\maketitle
\section*{Partie A -}
\subsection*{Exercice 1 -}
\textit{Représentons le problème sous forme de graphe :}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node[circle,draw=black] (A) at (0,0) {A};
			\node[circle,draw=black] (B) at (3,0) {B};
			\node[circle,draw=black] (C) at (4.5,-2.5) {C};
			\node[circle,draw=black] (D) at (1.5,-4.5) {D};
			\node[circle,draw=black] (E) at (-1.5,-2.5) {E};
			\draw[](A)--(B)--(C)--(D)--(E)--(A)--(C)--(E)--(B)--(D)--(A);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\textit{Notons l'arête reliant deux sommets i,j "$(i;j)$". Remarquons que $(i;j) = (j;i)$ (Car le graphe est non orienté)}\\
	\linebreak
	\textsf{Comptons le nombre de paires grâce à la formule $\frac{n(n+1)}{2} $, avec $n = card(\{A,B,C,D,E\}) -1 = 4 $ car on ne forme pas de paire $(i;i)$}
	\linebreak
	\textsf{Cela donne $ 10$ paires}
	\textsf{Donc le nombre total (minimal) de personnes est 10, à répartir entre chaque groupe équitablement.}\\
	\textsf{Le nombre de personnes par groupe est donc 2.}
\subsection*{Exercice 2 -}
\textit{Représentons ce problème sous forme de graphe. La question que l'on se pose est "Ce graphe est-t-il k-coloriable, pour quelle valeur de k ?"}\\\\
\linebreak
\textsf{Les sommets représenterons les pays, et la relation entre deux sommets (lien) est une frontière commune.}
\textsf{On peut en vérité déjà savoir que le graphe sera 4-coloriable. En effet, tout graphe planaire (pouvant se représenter sur un plan sans que les arêtes ne se croisent), est 4-coloriable d'après le théorème des 4 couleurs.}\\
\linebreak
\textit{Voici un tracé possible de ce graphe :}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node[circle,draw=red] (fr) at (-2,0) {France};
			\node[circle,draw=red] (po) at (-6,-4) {Portugal};
			\node[circle,draw=red] (pb) at (1,6) {Pays-Bas};
			\node[circle,draw=red] (au) at (6,-1) {Autriche};
			\node[circle,draw=green] (es) at (-4,-4) {Espagne};
			\node[circle,draw=green] (it) at (2,-4) {Italie};
			\node[circle,draw=green] (lu) at (-1.5,2) {Luxembourg};
			\node[circle,draw=blue] (be) at (-6,2) {Belgique};
			\node[circle,draw=blue] (su) at (3,-2) {Suisse};
			\node[circle,draw=orange] (al) at (6,6) {Allemagne};
			\node[circle,draw=orange] (an) at (-1.5,-2) {Andorre};
			\draw[](po)--(es)--(an)--(fr)--(lu)--(al)--(au)--(su)--(it)--(fr)--(be)--(pb);
			\draw[](es)--(fr)--(su)--(al)--(pb);
			\draw[](al)--(be);
			\draw[](fr)--(al);
			\draw[](au)--(it); 
			\draw[](lu)--(be);
		\end{tikzpicture}
		\textsf{On remarque bien que ce graphe est planaire, et est 4-coloriable.}
	\end{center}
\textsf{De manière générale, il est compliqué de résoudre le problème coloriable pour un graphe.}
\textsf{Le problème coloriable est en effet NP-Complet, le temps de calcul est donc long pour un grand nombre de noeuds.}
\textsf{Dans le cas d'un graphe complet, on sait qu'il est n-coloriable (n noeuds).}
\textsf{Un graphe planaire est 4-coloriable (théorème des 4 couleurs).}\\\\
\textit{Matrice d'adjacence du graphe : (on utilise l'ordre qui a été donné dans l'exercice)}
	\begin{center}
	$
	\begin{matrix}
		X & Fr & Es & Po & An & It & Au & Su & Al & Lu & Be & Pb\\
		Fr&0&1&0&1&1&0&1&1&1&1&0\\
		Es&1&0&1&1&0&0&0&0&0&0&0\\
		Po&0&1&0&0&0&0&0&0&0&0&0\\
		An&1&1&0&0&0&0&0&0&0&0&0\\
		It&1&0&0&0&0&1&1&0&0&0&0\\
		Au&0&0&0&0&1&0&1&1&0&0&0\\
		Su&1&0&0&0&1&1&0&1&0&0&0\\
		Al&1&0&0&0&0&1&1&0&1&1&1\\
		Lu&1&0&0&0&0&0&0&1&0&1&0\\
		Be&1&0&0&0&0&0&0&1&1&0&1\\
		Pb&0&0&0&0&0&0&0&1&0&1&0
	\end{matrix}
	$
\end{center}
	\textit{D'ou la matrice d'adjacence A suivante :}
\begin{center}
	$
	A = 
	\left[\begin{matrix}
		0&1&0&1&1&0&1&1&1&1&0\\
		1&0&1&1&0&0&0&0&0&0&0\\
		0&1&0&0&0&0&0&0&0&0&0\\
		1&1&0&0&0&0&0&0&0&0&0\\
		1&0&0&0&0&1&1&0&0&0&0\\
		0&0&0&0&1&0&1&1&0&0&0\\
		1&0&0&0&1&1&0&1&0&0&0\\
		1&0&0&0&0&1&1&0&1&1&1\\
		1&0&0&0&0&0&0&1&0&1&0\\
		1&0&0&0&0&0&0&1&1&0&1\\
		0&0&0&0&0&0&0&1&0&1&0
	\end{matrix}\right]
	$
	\end{center}
	\textsf{L'algorithme de Welsh-Powell ne nous donne pas le nombre chromatique : il nous donne 5, alors que le graphe est 4-coloriable.}\\\\
\subsection*{Exercice 3 -}
\textit{Graphe représentant le Sudoku (Par Eyal)}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\newcounter{n}
		\setcounter{n}{0}
		\foreach \i in {0,1,...,8}{
			\foreach \j in {0,1,...,8}{
				\ifthenelse{\value{n}<10}{
					\node[draw, circle, draw=black] (\then) at (\i, \j) {0\then};
				}
				{
					\node[draw, circle, draw=black] (\then) at (\i, \j) {\then};
				}
				\addtocounter{n}{1}
			}
			\foreach \k in {1,2,...,8}{
				\draw[-, >=latex] (0,0) to[bend left = 45] (0,\k);
				\draw[-, >=latex] (0,0) to[bend right = 45] (\k,0);
			} 
			\draw (0,0)--(1,1);
			\draw (0,0)--(1,2);
			\draw (0,0)--(2,1);
			\draw (0,0)--(2,2);
		}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\textsf{On représente toutes les cases du sudoku, de 1 (00) à 81 (80)}
\textsf{On relie entre elles les cases incompatibles : une case x dans (i ; j) ne peut avoir la même valeur qu'une case y dans (i ; j), et ne peut pas être dans le même carré.}
\textsf{Ainsi, on relie (00) à:}
\begin{center}
	$
		\forall \alpha \in \{\{\beta \cong 0 [9] : \beta \in [1,80] \}\cup \{\beta \in [1,8]\} \cup \{\beta \in \{10,11,19,20\}]\}\}
	$
\end{center}
\textsf{A chaque fois que l'on met un nombre $\delta$ dans une case, on l'enlève de :}\\
\textsf{Son carré : 8 cases, sa ligne : 8 cases, sa colonne : 8 cases.}
\textsf{On somme le tout, et on retranche 4 car 4 cases du carré sont déjà comptées dans les lignes et colonnes.}
\textsf{On remarque tout de suite, de part le nombre de cases du jeu Sudoku, que l'ordre du graphe est 81.}\\
\textsf{La taille de ce graphe est quant à elle de 19.}
\section*{Partie B -}
Voir sur :\\
	https://github.com/HugoDemaret/linked\_list\\
	https://github.com/HugoDemaret/doublelinked\_list\\
	https://github.com/HugoDemaret/binary\_tree\\
	\textit{Actuellement, seule l'implémentation de la LinkedList est faite.}


\section*{Partie C -}
\subsection*{Exercice 1.1 -}
\textit{Soit G le graphe suivant :}\\\\\\
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\node[circle,draw=black] (v1) at (0,0) {1};
	\node[circle,draw=black] (v2) at (2,1) {2};
	\node[circle,draw=black] (v5) at (2,-1) {5};
	\node[circle,draw=black] (v4) at (4,0) {4};
	\node[circle,draw=black] (v3) at (6,1) {3};
	\node[circle,draw=black] (v6) at (6,-1) {6};
	\node[] (a) at (1,0.75) {a};
	\node[] (b) at (1,-0.75) {b};
	\node[] (e) at (4,1.5) {e};
	\node[] (c) at (3,0.75) {c};
	\node[] (d) at (3,-0.75) {d};
	\node[] (h) at (5,0.75) {h};
	\node[] (g) at (5,-0.75) {g};
	\node[] (f) at (6.5,0) {f};
	\draw[](v1)--(v2);
	\draw[](v2)--(v3);
	\draw[](v3)--(v4);
	\draw[](v2)--(v4);
	\draw[](v4)--(v5);
	\draw[](v5)--(v1);
	\draw[](v3)--(v6);
	\draw[](v6)--(v4);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	\textit{Matrice d'adjacence de G :}\\
	\begin{center}
	$
	A =
	\left[\begin{matrix}
		0&1&0&0&1&0\\
		1&0&1&1&0&0\\
		0&1&0&1&0&1\\
		0&1&1&0&1&1\\
		1&0&0&1&0&0\\
		0&0&1&1&0&0
	\end{matrix}\right]
	$
	\end{center}
	\textit{Codage en liste d'arêtes et sommets :}
	\begin{table}[h]
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|c | c | c | p{5cm}}
		\hline
		Sommet & arêtes & sommets\\
		\hline \hline
		1&a,b&2,5\\
		2&a,c,e&1,3,4\\
		3&e,f,h&2,4,6\\
		4&c,d,g,h&2,3,5,6\\
		5&b,d&1,4\\
		6&f,g&3,4\\
		\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}
\subsection*{Exercice 1.2 -}
\textit{On considère G un graphe simple et non dirigé.}\\\\
\textbf{1 -}
\textit{Soit A la matrice d'adjacence de G. Que valent les sommes par lignes et par colonnes ?}\\\\
\textsf{Les sommes par lignes et par colonnes nous donnent le degré des sommets de G.}\\\\
\textbf{2 -}
\textit{Soit M la matrice d’incidence de G, c’est-à-dire une matrice de taille $\big|V(G)\big| \cdot \big|E(G)\big|$ telle que $m_{ue} = 1$ si l’arête e est incidente au sommet u et $m_{ue} = 0$ sinon. Ecrire la matrice d’incidence du graphe de l’exercice précédent.}\\\\
\textit{Matrice d'incidence de G :}\\\\
\begin{center}
	$
	M =
	\left[\begin{matrix}
	1&1&0&0&0&0&0&0\\
	1&0&1&0&1&0&0&0\\
	0&0&0&0&1&1&0&1\\
	0&0&1&1&0&0&1&1\\
	0&1&0&1&0&0&0&0\\
	0&0&0&0&0&1&1&0
	\end{matrix}\right]
	$
\end{center}
\textbf{3 -}
\textit{Que valent les sommes des coefficients par lignes et par colonnes de M ?}\\\\
\textsf{La somme des coefficients par ligne de M nous donne le degré des sommets.}\\
\textsf{La somme des coefficients par colonne de M nous dit si le graphe est simple ou connexe.}\\\\
\textit{Somme par lignes :}\\\\
\begin{center}
$\sum_{}\big|M_{i}\big|$\\
\end{center}
\textit{Nous donne le degré du sommet i.}\\\\
\begin{center}
$max(\sum_{}\big|M_{i}\big|)$\\
\end{center}
\textit{Nous donne l'ordre du graphe.}\\\\\\
\textit{Somme par colonnes :}\\\\
\begin{center}
$\sum_{}\big|M_{j}\big| = \Bigg\{  \textit{si 1 : boucle (non-simple)}
\linebreak
\textit{- pas d'information sur la connexité}
\linebreak
\sum_{}\big|M_{j}\big| = \Bigg\{  
\textit{si 2 : arête simple et connexe} \big. $
\end{center}
\textit{Nous dit si le sommet est simple, et s'il est connecté au reste du graphe.}\\\\
\textit{Min() somme par colonnes :}\\\\
\begin{center}
$\textit{min}(\sum_{}\big|M_{j}\big|) = \Bigg\{  \textit{si 1 : graphe non-simple} 
\linebreak
\textit{min}(\sum_{}\big|M_{j}\big|) = \Bigg\{  
\textit{si 2 : graphe simple et connexe} \big. $
\end{center}
\textit{Nous dit si le graphe est simple et connexe, ou s'il contient une boucle.}\\\\\\
\textbf{4 -}
\textit{Soit D la matrice diagonale de taille $n(G)\times n(G) $ dont le coefficient de la ligne correspondant au sommet u vaut le degré de u.}\\
\textit{Démontrez que :}
\begin{center}
	$
	M^t M = A + D
	$
\end{center}
\textit{Soit G un graphe.}
\begin{center}
	$
	\textsf{A est la matrice d'adjacence de G}
	\linebreak
	\textsf{M est la matrice d'incidence}
	\linebreak
	\textit{On a :}
	\linebreak
	A_{i,j} = \bigg\{ \textit{1 si i,j sont relié, 0 sinon}
	\linebreak
	M_{i,j} = \bigg\{ \textit{1 si l'arête i est reliée au sommet j, 0 sinon}
	\linebreak
	D_{i,j} = \bigg\{ \sum_{}{A_{i}}\textit{si i=j, 0 sinon}
	\linebreak
	\textit{D'où :}
	\linebreak
	dim(A)=dim(D) \quad \textit{(par définition de D)}
	\linebreak
	\textit{Et :}
	\linebreak
	dim(M^tM) = dim(A+D) \quad \textit{car les deux sont de taille i*j}
	$
\end{center}
\textit{Cas du graphe G précédent :}
\begin{center}
	$
	M =
	\left[\begin{matrix}
	1&1&0&0&0&0&0&0\\
	1&0&1&0&1&0&0&0\\
	0&0&0&0&1&1&0&1\\
	0&0&1&1&0&0&1&1\\
	0&1&0&1&0&0&0&0\\
	0&0&0&0&0&1&1&0
	\end{matrix}\right]
	\linebreak
	M^t =
	\left[\begin{matrix}
		1&1&0&0&0&0\\
		1&0&0&0&1&0\\
		0&1&0&1&0&0\\
		0&0&0&1&1&0\\
		0&1&1&0&0&0\\
		0&0&1&0&0&1\\
		0&0&0&1&0&1\\
		0&0&1&1&0&0
	\end{matrix}\right]
	\linebreak
	M^tM = 
	\left[\begin{matrix}
		2&1&0&0&1&0\\
		1&3&1&1&0&0\\
		0&1&3&1&0&1\\
		0&1&1&4&1&1\\
		1&0&0&1&2&0\\
		0&0&1&1&0&2
	\end{matrix}\right]
	\linebreak
	D =
	\left[\begin{matrix}
		2&0&0&0&0&0\\
		0&3&0&0&0&0\\
		0&0&3&0&0&0\\
		0&0&0&4&0&0\\
		0&0&0&0&2&0\\
		0&0&0&0&0&2
	\end{matrix}\right]
	\linebreak
	A + D =
	\left[\begin{matrix}
		2&1&0&0&1&0\\
		1&3&1&1&0&0\\
		0&1&3&1&0&1\\
		0&1&1&4&1&1\\
		1&0&0&1&2&0\\
		0&0&1&1&0&2
	\end{matrix}\right]
	$
\end{center}
	\textit{On a donc bien }$ M^tM = A+D $\textit{ pour le graphe G.}\\\\
	\textit{Dans un cas général, cela est vrai car :}
\begin{center}
	$
	\textit{D'une part : }dim(M^tM) = dim(A) = dim(D)
	$
\end{center}
	\textsf{En effet, M est de dimension n (sommets)} $\times$ \textsf{k (arêtes)}
	\linebreak
	\textsf{D'où, après multiplication par sa transposée, une matrice de taille n}$\times$\textsf{n.}
	\linebreak
	\textsf{Par produit matriciel, la diagonale prend donc la valeur du degré du sommet.}
	\linebreak
	\textsf{Enfin, les autres coefficients de la matrice se correspondent car on fait d'une part la somme des degrés, d'autre part on 'replace' les sommets, comme dans la matrice d'adjacence.}
	\linebreak
	\textsf{Donc,}
	\linebreak
\begin{center}
	$
	M^tM = A + D
	$
\end{center}
\end{document}
